[
    {
      "question": "ローマ帝国が分裂して東側にできた帝国。東ローマ帝国ともいう",
      "answer": "ビザンツ帝国"
    },
    {
      "question": "ローマ帝国が分裂して西側にできた帝国",
      "answer": "西ローマ帝国"
    },
    {
      "question": "キリスト教のなかで、ビザンツ帝国と結び付いた宗派",
      "answer": "正教会"
    },
    {
      "question": "キリスト教のなかで、西ヨーロッパで広がった宗派",
      "answer": "カトリック教会"
    },
    {
      "question": "カトリック教会の頂点に立ち、大きな権威をもっていた人",
      "answer": "ローマ教皇"
    },
    {
      "question": "7世紀にアラビア半島に成立し、ペルシャや北アフリカなどを支配した国",
      "answer": "イスラム帝国"
    },
    {
      "question": "聖地エルサレムをイスラム帝国勢力から奪回するために、組織された軍隊",
      "answer": "十字軍"
    },
    {
      "question": "イタリアから広がった、古代ギリシャの文化を手掛かりに、人のいきいきとした姿を表現する文芸復興の動き",
      "answer": "ルネサンス"
    },
    {
      "question": "16世紀、ローマ教皇の方針を批判したルターやカルバンが始めた改革運動",
      "answer": "宗教改革"
    },
    {
      "question": "宗教改革をドイツで進めた人",
      "answer": "ルター"
    },
    {
      "question": "宗教改革をスイスで進めた人",
      "answer": "カルバン"
    },
    {
      "question": "宗教改革を始めたルターらの教えを支持したキリスト教徒",
      "answer": "プロテスタント"
    },
    {
      "question": "キリスト教を広め、アジアの香辛料などを手に入れるために、ヨーロッパが世界進出した時代",
      "answer": "大航海時代"
    },
    {
      "question": "16世紀のアメリカ大陸のように、他国から移り住んだ人々が先住民を支配した地域",
      "answer": "植民地"
    },
    {
      "question": "17世紀にオランダがアジアに進出するために設立した会社",
      "answer": "東インド会社"
    },
    {
      "question": "1498年にアフリカ南端を回って初めて海路でインドに到達した人物",
      "answer": "バスコ・ダ・ガマ"
    },
    {
      "question": "1492年に太平洋を横断し、カリブ海の島に到達した人物",
      "answer": "コロンブス"
    },
    {
      "question": "1522年に初めて世界一周を成し遂げた戦隊を率いた人物",
      "answer": "マゼラン"
    },
    {
      "question": "1543年、種子島に流れ着いたポルトガル人によって、日本に伝えられた武器",
      "answer": "鉄砲"
    },
    {
      "question": "1549年に日本に初めてキリスト教を伝えたイエズス会の宣教師",
      "answer": "ザビエル"
    },
    {
      "question": "平戸や長崎などで、ポルトガル人やスペイン人も行った貿易",
      "answer": "南蛮貿易"
    },
    {
      "question": "カトリック教会の立て直しの中心となり、アジアなどに布教を進めた組織",
      "answer": "イエズス会"
    },
    {
      "question": "キリスト教信者の呼び名",
      "answer": "キリシタン"
    }
  ]
